---
title: Люгер
layout: post
next: /public/tipy_sudov/plavuchaya-batareya
previous: /public/tipy_sudov/lineynyy-korabl
---

Люгер  
Люггер — небольшое палубное парусное судно длиной 20-23 м, с косыми рейковыми парусами на трех мачтах, с топселями на фок- и грот-мачте и кливером на вдвижном бушприте. Во время парусного флота люгеры имелись в числе военных судов, вооруженные 6—10 орудиями малого калибра, причем употреблялись для рассылок в портах.  
  
![](/assets/img/suda/luger.gif)  
  
Люгерная оснастка принята для шлюпок военного флота как наиболее простая и легко разбирающаяся в случае надобности. Для большей поворотливости передней мачты люгеры имели легко брасопящиеся реи, a бизань-мачта с косым парусом ставилась на самой корме, около гакоборта.  
 